\begin{longtable}{|l|L|}
% {|K{5em}|L|}
\hline
\thead{Команда} & \thead{Действие}  %& \thead{Флаги} 
\\\hline
fabs
& $st(0) := |st(0)|$
\\\hline
fsqrt
&	
%Квадратный корень \hfill
 $st(0) := \sqrt{st(0)}$
\\\hline
fptan
&Частичный тангенс st(0)

% st(0) "--- угол в~радианах.
% Вычисляются $X$ и~$Y$, такие, что $X/Y = \tg(st(0))$ ()
% $st(1) := X, st(0):= Y$, где 
Вычисляет тангенс числа, находящегося в~регистре st(0), заменяет его на вычисленное значение и~затем помещает 1 в~стек, так что результат оказывается в~st(1), st(0) содержит~1.

Единица помещается в~стек для того, чтобы можно было получить котангенс вызовом команды fdivr сразу после fptan и~для совместимости с~ранними  моделями (до i386 в~st(1) и~st(0) помещались $X$ и~$Y$, такие, что $X/Y = \tg\big(st(0)\big)$)
\\\hline
fsincos
&
Вычисляет синус и~косинус числа, находящегося в~st(0), помещает синус в~st(0) и~затем помещает косинус в~стек (так что синус оказывается в~st(1), косинус "--- в~st(0)).

fsincos выполняется столько же времени, сколько fsin или fcos (и~вдвое меньше раздельного расчёта синуса и~косинуса)
\\\hline
fsin	& $st(0) := \sin\big(st(0)\big)$
\\\hline
fcos	& $st(0) := \cos\big(st(0)\big)$
\\\hline
fscale
& $st(0) := {st(0)}\cdot 2^{\lfloor st(1) \rfloor}$

Значение st(1) предварительно округляется в~сторону нуля до целого числа. 
\\\hline
f2xmi
&$st(0) :=  2^{st(0)} -1$

% Возводит 2 в~степень, равную st(0), и~вычитает 1. Результат сохраняется в~st(0). 

Значение st(0) должно лежать в~пределах от $-1$ до $+1$, иначе результат не определён.
\\\hline
fyl2x
&
Вычисляет $st(1)*\log_2\big(st(0)\big)$, помещает результат в~st(1) и~выталкивает st(0) из стека, так что после этой операции результат оказывается в~st(0). 

Первоначальное значение st(0) должно быть неотрицательным. 

Если регистр st(0) содержал ноль, результат (если ZM = 1) будет равен бесконечности со знаком, обратным st(1).
\\\hline
fyl2xp1
&
Вычисляет $st(1)*\log_2\big(st(0)+1\big)$, помещает результат в~st(1) и~выталкивает st(0) из стека, так что после этой операции результат оказывается в~st(0). Первоначальное значение ST(0) должно быть в~пределах от $-(1 - \sqrt{2}/2)\approx -0,3$ до $(1 + \sqrt{2}/2)\approx 1,7$, иначе результат не определён. 

Команда fyl2xp1 дает б\'{о}льшую точность для st(0), близких к~нулю, чем fyl2x для суммы того же st(0) и~1.
\\\hline
fprem1
&
Вычисляет частичный остаток деления st(0) на st(1) по стандарту IEEE-754, помещает результат в~st(1) и~выталкивает st(0) из стека, так что после этой операции результат оказывается в~st(0). 

Применяется, в частности, для уменьшения аргументов периодических функций: остаток от деления $3\cdot \pi +1.2$ на $\pi$ равен $1.2$.
\\\hline

\end{longtable}




