\begin{longtable}{|>{\ttfamily}l|L|} 
\caption{Основные битовые операции}\label{tab:bit-command-list} \\
\hline
\normalfont\thead{Команда} & \thead{Действие}  %& \thead{Флаги} 
\\\hline

\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Поразрядные операции}}\\\hline
not arg & Побитовая инверсия\hfill \lstinline!arg := ~arg!
\\\hline
and src, dest & Побитовое «и»\hfill \lstinline!dest := dest & src!
\\\hline
or src, dest & Побитовое «или» \hfill\lstinline!dest := dest | src!
\\\hline
xor src, dest & Побитовое «исключающее или» \hfill \lstinline!dest := dest ^ src!
\\\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Битовые сдвиги}}\\\hline
shr src, dest & Беззнаковый сдвиг вправо\hfill \lstinline!dest := (unsigned)dest >> src! 

Освободившиеся старшие разряды заполняются нулями, младшие теряются, кроме последнего, который попадает в~\lstinline!carry flag!

Эквивалентно беззнаковому делению на $2^{src}$ (остаток не вычисляется).
\\\hline
sar src, dest & Знаковый (арифметический) сдвиг вправо\hfill \lstinline!dest := (signed)dest >> src! 

Освободившиеся старшие разряды заполняются знаковым битом, младшие теряются, кроме последнего, который попадает в~\lstinline!carry flag!

Эквивалентно знаковому делению на $2^{src}$ (остаток не вычисляется).
\\\hline
\adjustbox{valign=t}{\begin{tabular}{@{}l@{}}
shl src, dest 
\\
sal src, dest
\end{tabular}}
& Сдвиг влево (shl и~sal "--- синонимы) \hfill \lstinline!dest := dest << src! 

Освободившиеся младшие разряды заполняются нулями, старшие теряются, кроме последнего, который попадает в~\lstinline!carry flag!.

Эквивалентно умножению на $2^{src}$ (если результат умножения помещается в~dest%. Если не помещается, старшая часть теряется
)
\\\hline
% 
% 
% shl src, dest  &\multirow{ 2}{0.7\linewidth}{ Сдвиг влево (shl и~sal "--- синонимы) \hfill \lstinline!dest := dest << src! 
% % 
% Освободившиеся младшие разряды заполняются нулями, старшие теряются, кроме последнего, который попадает в~\lstinline!carry flag!}
% \\
% sal src, dest&\\\hline




\end{longtable}




