

\nchapter{Заключение}
\epigraphcensoredtwo[
\epigraph{
% \begin{stanza}
Усердный в службе не должен бояться своего незнанья; ибо~каждое новое дело он~прочтёт. 
% \end{stanza}
}{К.\,П.\,Прутков}
]{
\epigraph{\begin{limerick}
Жил великий мыслитель в~Италии, \\
Его мучил вопрос: что же далее?\\
Он не ведал покою\\
И, махая рукою,\\
Бегал взад и~вперёд по Италии.
\\
\end{limerick}
}
{\Lear}
}

В~данном пособии описана только малая часть безграничных возможностей Ассемблера.


% Более подробное описание прикладного программирования при помощи языка Ассемблера можно найти в~книге «Ассемблер в~задачах защиты информации»
% % Более подробное описание возможностей GAS мож
% Бурдаева О.\,В., Иванова М.\,А. и~Тетерина И.\,И.
Многие возможности низкоуровневого программирования доступны только на уровне операционной системы и~тесно связаны с~её архитектурой и~особенностями.
Соответственно, дальнейшее изучение архитектуры и~системы команд x86, а~также программирования на языке Ассемблера, неизбежно сопряжено с~изучением операционных систем.

П%омимо этого, п
рикладное программирование на ассемблере широко применяется в~задачах криптографии.
При программной реализации большинства современных алгоритмов использование только команд языков высокого уровня, позволяющих программисту абстрагироваться от конкретного представления данных, неэффективно.
% Алгоритмы криптографии
% Соответственно,  
% Таким образом, 
Ассемблер, напротив, легко позволяет рассмотреть блок данных одновременно как число и~битовую строку.
Кроме того, разработчики современных процессоров % включают в~набор команд 
постоянно вводят новые команды, облегчающие реализацию популярных асимметричных схем.

% Кроме того, программирование для специализированных процессоров
% Использование 
% Программирование для специализированных процессоров часто требует обращению к~
