

\section{Литералы C++}
\epigraph{\begin{stanza}
Для чего, в самом деле, полюса, параллели, \\
Зоны, тропики и зодиаки?\\
И команда в ответ: «В жизни этого нет, \\
Это "--- чисто условные знаки».\\
\end{stanza}
}
{\Snark}
\subsection{Целые}

Целочисленные литералы начинаются с~цифры или знака ($+$ или $-$) и~не содержат десятичной запятой и~показателя степени. 

Для тех чисел, которые соответствуют кодам ASCII для печатных и~некоторых управляющих символов, 
%  которые можно каким-то образом задать , 
есть альтернативная форма записи "--- соответствующий символ в~одинарных кавычках, например
\lstinline!'\0'! равен 0, \lstinline!'\t'! "--- 9, \lstinline!'2'! "--- 50, \lstinline!'R'! "--- 82, \lstinline!'r'! "--- 114. 

\subsubsection{Префиксы системы счисления}
Целочисленные литералы могут предваряться префиксом, обозначающим систему счисления:
\begin{description}
\item[0x, 0X] "--- шестнадцатеричная;
\item[0] (ведущий ноль) "--- восьмеричная;
\item[0b, 0B] "--- двоичная;
\end{description}
по умолчанию (без префикса) используется десятичная система.
% 
Так, одно и~то же число может быть записано как \lstinline!13, 015, 0xD! и~\lstinline!0b1101!. 

\subsubsection{Суффиксы знаковости и~размера}

Целый литерал без суффикса имеет тип \lstinline!int! (если значение выходит за пределы \lstinline!int!, то "--- минимальный знаковый тип, в~который литерал помещается).

Для указания беззнакового типа литерала (без суффикса размера это тип \lstinline!unsigned!) используется суффикс \lstinline!u! или \lstinline!U!. 

Для указания размера используются следующие суффиксы:
\begin{description}
\item[l, L] "---  \lstinline!long!;
\item[ll, LL] "---  \lstinline!long long!.
\end{description}
Так, \lstinline!2ul! "--- беззнаковое число типа \lstinline!unsigned long! (возможна также запись \lstinline!2lu!).

Если значение литерала не помещается в~тип, соответствующий суффиксу, выбирается более ёмкий.
 
\subsection{Вещественные}
Литералы с плавающей запятой задают значения, которые должны иметь дробную часть. Эти значения содержат десятичные точки (.) и/или показатели степени: \lstinline!34.56, 0.12, 1.! (вещественное число 1), \lstinline!1e4! ($10^4$), \lstinline!5e-4! ($5\cdot10^{-4}$), \lstinline!2.12e+2! ($2,12\cdot10^2 = 212$).

Вещественный литерал без суффикса имеет тип \lstinline!double! (если значение выходит за пределы \lstinline!double!, то "--- \lstinline!long double!).
Для указания размера используются следующие суффиксы:
\begin{description}
\item[f, F] "---  \lstinline!float!;
\item[l, L] "---  \lstinline!long double!.
\end{description}
Если значение литерала не помещается в~тип, соответствующий суффиксу, выбирается более ёмкий.
 
\subsection{Строки}

Строковые литералы заключаются в~двойные кавычки.
Перед «широкими» строками ставится префикс \lstinline!L!.

