
\chapter{Представление данных}
\epigraph{
\begin{stanza}[0mm]
А~для низкой жизни были числа,\\
Как домашний, подъярёмный скот,\\
Потому, что все оттенки смысла\\
Умное число передаёт.\\
\end{stanza}
}{Н.\,C.\,Гумилёв}

\section{Качественные и~количественные данные} 
\epigraph{
Всё  познаваемое  имеет  число.  Ибо  без  него  невозможно  ничего  ни  понять,  ни  познать.
}{Филолай}

таблицы, числа


\section{История чисел} 

\epigraph{\begin{stanza}
«Этот палец загнём, а~другой отогнём...\\
Что-то плохо сгибается палец;\\
Вижу, выхода нет "--- не сойдётся ответ», "---\\
И~заплакал несчастный страдалец.\\
\end{stanza}}
{\Snark}

непозиционные СС, позиционные, абак. Модулярная арифметика: Алмаз, троичная арифметика: Сетунь


\section{Позиционные системы счисления} 
\epigraph{
Человек, который дружит с~тиранами, подобен камешку при вычислении, значение его бывает иной раз большое, иной "--- малое. 
}{приписывается Сократу}
% http://journal-shkolniku.ru/istoriya-cifr.html

\epigraph{
"--*  Сегодня нам на доукомплектование прибыло 28 танков. Их нужно распределить по 7 ротам. Я~посчитал, на каждую роту получается по 13 танков. 
% К~утру должны быть распределены. Всем понятно?

"--* Товарищ полковник, мне что-то непонятно. 
% Как 28 танков распределить на 7 рот по 13 в~каждую? У~меня что-то не сходится.

"--*  Ладно, лейтенант, тебе простительно, ты недавно из училища, считать не умеешь. Сейчас научу. \\ 28~делим на~7. 8~разделить на~7, 1~и~1~в~остатке. Пишем «1». Осталось~21. 21:7 = 3. Пишем «3». Видишь, получается~13.
}{Из анекдота}
% http://aspav-sp.livejournal.com/50011.html

идея


\section{Двоичное представление} 
\epigraph{

"--*  Что общего между Хэллоуином и~Рождеством?

"--*  Каждый программист знает: 31 oct = 25 dec
}{\ProgFolk}

целые, 2, 8, 16, перевод


\section{Двоичная арифметика} 
\epigraph{Митрофан (вычисляя, шепчет).

% ...
Единожды ноль "--- ноль. Единожды ноль "--- ноль.

Нуль да нуль "--- нуль. Один да один... (Задумался.)
}{Д.\,И.\,Фонвизин}

сложение/вычитание, умножение/деление


\section{Представление отрицательных чисел}
\epigraph{
Никакие законы природы не изменятся, если все заряды в~мире изменить на обратные и~одновременно произвести зеркальное отражение...

Но и~эта симметрия оказалась неточной.
}{А.\,Б.\,Мигдал}
% http://physiclib.ru/books/item/f00/s00/z0000024/st014.shtml


\section{Представление вещественных чисел} 
\epigraph{
$i$. Be rational!

$\pi$. Get real!
}{\MathFolk}


идея, перевод целой и~дробной частей, вещественные с~фиксированной запятой, с~плавающей, мантисса и~порядок


\nsection{Контрольные вопросы}

