
\nchapter{Введение}
\epigraphA{
\begin{stanza}
Красота "--- это страшная сила \\
И~нет слов, чтобы это сказать.\\
Красота "--- это страшная сила, \\
Но мне больше не страшно, я~хочу знать.
\end{stanza}
}{\Bg[\mbox{Красота (это~страшная сила)}]}
{
\begin{stanza}
Эта тема придёт,\\
вовек не износится,\\
только скажет:\\
"--* Отныне гляди на меня! "---\\
И~глядишь на неё,\\
и~идёшь знаменосцем,\\
красношелкий огонь над землёй знаменя.
\end{stanza}
}
{\Vvm[Про это]}

Программирование на языке Ассемблера в~этой книге описано на примере наиболее известной и~доступной для экспериментов архитектуры "--- линейки x86.
% 
Исторически сложилось так, что разработчик данной архитектуры "--- компания Intel "--- использует один синтаксис языка Ассемблера (он так и~называется "--- синтаксис Intel), а~большая часть операционных систем, происходя от больших Unix'ов, предпочитает другой, так называемый синтаксис \Att.

Синтаксис \Att{} по умолчанию использует GNU Assembler (GAS) "--- неотъемлемая часть коллекции компиляторов GCC, используемая в~процессе компиляции с~различных языков высокого уровня, в~частности, C, C++ и~Фортран.
GAS вместе с~коллекцией GCC портирован более чем на 45 платформ,
% В~их число входит и~полноценная реализация для для операционной системы
в~том числе "--- на операционную систему
Microsoft Windows для x86-совместимых процессоров (исторически этот порт носит название MinGW),
так что распространённое мнение «\Att "--- это только под Linux» в~корне неверно.
% Ассемблер 
Напротив, использование GCC и~%ассемблерных вставок, соответствующих \Att-синтаксису, 
\Att{}
позволяет сделать программу с~ассемблерными вставками в~код C++ столь же переносимой между операционными системами, как и~чистый C++,
а~также облегчит переход на неинтеловские архитектуры.

Большая часть литературы на русском языке, посвящённой Ассемблеру x86, описывает синтаксис Intel,
в~то время как русскоязычная литература по синтаксису \Att{} практически отсутствует.
% 
% Возможно, именно с~этим связана распространённость убеждения 
% «\Att "--- это только для Linux».
% Оно в~корне неверно.
% 
Данное пособие призвано 
% исправить этот перекос и~продемонстрировать красоту 
заполнить этот пробел.


\begin{modifyonelong}

В~результате изучения курса «Архитектура вычислительных систем» студент будет:
\begin{itemize}
\item  знать и~понимать особенности архитектуры и~принципы построения вычислительных систем;
\item  уметь применять язык низкого уровня Assembler, а~также ассемблировать и~отлаживать готовые программы на языке ассемблера IBM PC;
\item  владеть разработкой процедур и~ассемблерных модулей в~программах на языках высокого уровня. 
\end{itemize}
Учебное пособие адресовано студентам бакалавриата по направлению подготовки 09.03.04 «Программная инженерия».

\clearpage

{\raggedleft
\itshape

Особая благодарность 
% группам «Аквариум» (Б.\,Б.\,Гребенщиков)\\
% и~%
группе
«Оргия праведников» (С.\,А.\,Калугин),\\
а~также писателям А.\,В.\,Жвалевскому и~И.\,Е.\,Мытько\\
за разрешение использовать цитаты из их произведений в~эпиграфах.

Вы делаете этот мир ещё прекраснее!

}

\end{modifyonelong}
